\section{Diskussion}

I dette afsnit diskuteres resultaterne fundet i forrige afsnit, samt 
problemstillinger ved de to opstillede modeller og steder hvor en forbedring 
ville være oplagt. 

Hypotesen fremsat i forbindelse med analysen byggede på, at de boliger der lå 
tættest på metrostationerne ville opleve en mindre gevinst ved åbningen af en 
metrostation end de boliger der var placeret lidt længere væk fra stationen, 
hvor efter effekten ville være aftagende. 

Den simple hedoniske model viser en aftagende effekt, som 
afstanden øges, således vises ikke nogen tendens til, at boliger der er 
placeret tæt på metrostationen er påvirket rent prismæssigt af øget støj eller andre faktorer 
forbundet med stationerne. Grunden til at effekten evt. ikke fanges kan bl.a. 
skyldes manglende variable, der beskriver omgivelserne omkring boligen. Bl.a. 
ville det i analysen have været relevant, at inddrage en faktor som 
kriminalit i lokalområdet, afstand til større vej, skoler samt 
supermarkeder og andre beskrivende områdekarakteristika.  
Da der er meget få rumlige variable medtaget i modellen, må det antages, at en 
hel del af den 
rumlig variation på boligerne ikke bliver beskrevet af modellen, og vil ligge 
og påvirke ude i fejlleddet, hvilket skabe øget omitted varianse bias, som 
igen påvirker estimaterne, så et sted at forbedre begge modeller, 
ville være ved øget inddragelse af rumlige variable, dette kan dog betyde større grad af multikollinaritet.   

Det er vigtigt at forholde sig at metrostationer er 
endogent placeret. Der ligge nøje overvejelser bag placeringen, og ofte er 
stationer placeret steder, hvor der i forvejen var en stor tilstrømning af 
mennesker, samt hvor det er praktisk rent byplanlægningsmæssigt. En 
estimation for hver enkelt station ville have været  ønsket, således at en 
hedoniske regession var kørt for hver enkelt station samt en additiv model, 
hvor hver enkel station have sin egen smoothingfunktion,dette kræver dog 
store mængder af data for hver enkelt station. Samtidig ville det have været 
interssant at udføre analysen udelukket på lejligheder, der havde været solgt 
før og efter at metroen var åbnet, således at sammensætning af udbydte 
lejligheder ikke var ændret. 

Da den hedoniske model vise tegn på at stationer der var placeret under 
jorden havde positivt fortegn, mens dem over jorden var knyttet til et 
negativt fortegn, blev en model kun indeholdende de overjordiske stationer 
også estimeret. Denne viste dog den samme, sammenhæng som modellen 
indeholderne alle stationerne, dog med en langt større effekt for boligerne 
der lå tættest på metroen. 

Den additive models resultater beskriver, at boligerne tæt på stationen oplever en mindre 
positiv gevinst, end de boliger der er placeret nogle meter længere væk. 
Således giver analysen belæg for at den antaget hypotese, kan være afspejælet i datsættet.  

Fælles for den additive og den hedoniske model er 
multikollinaritetsproblemet. Boliger der er placeret tæt på en stor vej, vil 
alt andet lige også være påvirket af mere luftforurening og støj, disse 
faktorer er svære at skille fra hinanden, og dette vil skabe 
multikollinaritet i modellerne. 

Grundet multikollinaritetsproblemet, og at der ofte vil være meget lidt 
variation for boliger der ligger tæt på hinanden, kræver særligt den 
additive model, en meget stor mængde af data, for at estimere korrekte 
estimater og ikke overfitte når smoothingkurven estimeres. 


For at få inkorporeret ikke linære effekter i modellerne samt øget forklaring 
af den rumlige afhængigehed ville et oplagt sted at forbedre modellerne først 
være ved at benytte en genraliseret form for at tillade en ikke normal 
fordeling af fejlleddene da denne tydeligt et brudt i begge modeller. For den 
additive model ville det være hensigtsmæssigt at udvide den til en Generalized 
Additiv Model, og benytte Thin plate splines, som er en mere 
avanceret smoothing teknik. Dette ville bl.a. være med til at sikre, at 
variablene som længde- og breddegrad ville kunne estimeres sammen i en 
fællesfunktionen, hvilket ville være helt oplagt, nu der er en tydelig
korrelation mellem de to variable. 

Datasættet er kun baseret på ejerlejligheder som kun udgør omkring $20$ 
procent af boligbestanden i København, for at få et mere retvisende billede 
af betydningen af afstanden til en metrostation på boligprisen, vil det være 
relevant at inddrage andelslejligheder i datasættet.  

Resultaterne i analysen kan ikke bruges til direkte at gå ud og sige hvad 
gevinsten eller eventuelt tab for en enkelt lejlighed vil blive, da alle 
boliger er tilknyttet meget forskellige karakteristikaer, samtidig med at 
områderne boligerne ligger i er forskellige. $100$ meter mod syd fra en 
metrostation er nødvendigvis ikke det samme som $100$ meter nord for en 
metrostation.  

Analysen blev primært udført for at analysere, om  den ofte 
antaget hypotese om, at jo tættere på en metrostation des bedre, ikke altid 
vil gøre sig gældende. Analysen beskriver dog ikke klart hvor langt effekten 
realt rækker ud, hvilket ville være interesant at belyse.   




