\section{Konklusion}

Specialet overordnet formål var, at belyse og analysere hvordan afstanden til 
en metrostation påvirker boligprisen. Afstanden er i denne opgave beregnet 
som afstanden til nærmeste metrostation. Effekten af metrostation på 
boligprisen belyses ved hjælp af økonometrisk analyse, hvor en klassisk 
hedonisk model benyttes, og denne udvides til en additiv model.

Den fremsatte hypotese for specialet, var at boliger der er placeret lige op 
af en metrostation, vil opleve en mindre gevinst i forhold til de boliger der 
er placeret tæt på 
metrostationen, men blot befinder sig nogle få $100$ meter fra station, og 
således ikke er påvirket af øget aktivitet i området grundet stationen eller 
evt. gener
fra banelemmet. 

Til analysen er først opstillet en hedonisk prisfastsættelses 
model, som ved 
hjælp af karakteristika ved boligen, samt få nabolags og rumligefaktorer 
inkluderende afstanden til metrostationen, estimere hvorledes boligens 
placering er påvirket af afstanden til stationen. Estimationen viser at der 
er en aftagende sammenhæng, så jo længere boligen er placeret des, mindre 
betydning vil metrostationen have. Denne analyser bekræfter tidligere studier 
af den Københavns metro, men er i modstrid med hypotesen fremsat i specialet,
 idet at de boliger der er tættest på stationen vil opleve den største gevinst.

For at inddrage en øget fleksibilitet på afstandsparameteren udvides den 
hedoniske prisfastsættelses model til en additiv model, der inddrager et ikke-
parametrisk led i form af smoothing funktionen på afstandsparameteren. Den 
additive model estimeres ved hjælp af metoden backfitting algoritme, som er 
en iterativ approksimations algoritme (Additive models Berk, $2009$ - KILDE). 
Algoritmen fungere ved at for hvert punkt analysere hvor langt dette ligger 
fra den globale middelværdi, er derefter udføres en simpel regression på 
forskellene, for hver enkelt faktor inkluderet i modellen. Den opnåede viden 
for hver kørsel, tages med til den næste kørsel og estimationen tilpassese 
den allerede opnåede viden. (additive model Berk - KILDE). 
Estimationen for den additive model giver ikke et simpelt estimat, som kan 
analysere som ved den simple hedonisek model, istedet fås en funktionen der 
viser forholdet mellem den forklarende variabel og responsevariablen, alt 
andet lige. Opdeles der i tregrupper: boliger tæt på metroen, i midten og 
langt væk, viser estimationen af den additive model, at for gruppen af 
boliger der er placeret tæt på metrostationen, vil effekten være større som 
man flytter nogle meter væk fra stationen, dermed er det ikke attraktivt, at 
bo lige op af stationen. Gruppen i midten oplever en faldende effekt, som 
boligen er placeret længere væk fra stationen. Den sidste gruppe af boliger 
der er placeret langt fra metrostationen, dog ikke over $1000$ meter, oplever 
i estimationen uden længde-og breddegrader at effekten falder ud og næmer sig 
nul, mens den for estimationen med længde-og breddegrader er stigende. 

Samlet vises to forskellige effekter alt efter model valg. Hypotesen om at 
boligerne der ligger tæt på metroen vil kunne opleve en mindre gevinst end dem 
lidt længere væk bliver ved brug af den additive model bevist som værende en 
mulighed.
Dog er der med estimationen forbundet flere problemer, bl.a. er 
metrostationerne endogent sat, de er planlagt og placeret der hvor de nu 
ligger, på baggrund af nøje overvejelser. Samtidig indeholder begge modeller 
meget få karakteristikaer omkring området boligen er placeret i. Bl.a. ville 
en faktor som krimunalit og befolkningssammensætning i området også være 
interessante variable at se nærmer på.
Analysen er baseret på ejerlejligheder i Københavns Kommune. Da disse reelt 
set kun udgør omkring $20$ procent af markedet i København, er dette et lille udsnit af 
boligmarkedet. Og det ville således også være interessant, at inddrage bl.a. 
andelsboligerne i København som udgør omkring $30$ procent af markedet. 

Begge modeller lider af problemer med hetroskedasticitet og kollinaritet 
mellem variablene, begge problemer der er svære at undgå i de valgte 
modeller, men som der kan arbejdes videre med at mindske i modellen, dette 
videre arbejde kan bl.a. bestå i en udvidelse af den additive model til en 
genralized additiv model, med brug af fler-dimensionelle 
udglatningsfunktioner, som bl.a. vil 
give mulighed for at estimere placeringskoordinaterne i en fælles funktion, 
samtidig vil yderligere inddragelse af
beskrivende rumlige variable, være fordeliagtige at medtage i analysen, for 
at forbedre beskrivelse af den rumlige korrelation. En analyse af hvor 
langt den faktiske effekt af metroen rækker ud ville også være et spændende 
spørgsmål at analysere, for i dag ligger der ikke en dybdegående analyse af, 
hvor langt væk man skal være placeres fra en metrostation, før den ingen effekt har på 
boligprisen.  